例行記招，用意何在？墨西哥經驗：移除媒體作為人民和政務媒介的角色

Civi Yap2019年8月19日

墨西哥前總統涅托（Enrique Peña Nieto）一直被當地人認為「堅離地」且無法接近，去年剛上任的新總統洛佩斯（Andrés Manuel López Obrador），當選不久就做了一個對各地元首來説極為罕見的決定 —— 每日召開記者會，叫人民尤其震驚。「華爾街日報」便有文章，分析每日記招的用意及影響。

更接近人民

洛佩斯於 2018 年大比數獲勝，當選總統。任職不久，他便宣佈自己將於每日早上 7 時召開記者會，交代事務和解答疑惑。每日記招在 YouTube 上直播，也在 Twitter 上更新，親洛佩斯的媒體如 Nopal Times、El Chapucero 等，更每日整理洛佩斯記招的重點，支持者可以藉此直接聽取領導人的見解。當地一位機械工程師 Raúl Palacios 便說：「當你的國家領導一大早便開始工作，你會感到很高興。」

失去中立判斷

但是「改革報（Reforma）」編輯 Juan Pardinas 卻指：「比起增加透明度和可信度，這更似政治溝通的手段。他用記招移除媒體作為人民和政務媒介的角色。」當地很多媒體主要依靠政府廣告收入為生，因此不敢與之作對。洛佩斯上任後，大幅度減少媒體的廣告預算，2018 年實際相關支出為 9 億美元（約 71 億港元），而 2019 年預算削減至 2.5 億（約 20 億港元）。

再加上，若記者在記招上發問尖銳問題， 會在網絡上被洛佩斯的支持者攻擊。洛佩斯否認一切指控，但他曾告訴記者：「如果你做越界的事，你自己也知道會發生甚麽事。不過不是我，是人民。」當地政治咨詢公司 Spin 分析顯示，他在記招上平均會有 6 個虛假的陳述。他明言暴力事件得到控制，且謀殺案數字在第一季度未有增長。但事實上，謀殺案增加了 8%。他也吹噓自上任以來，1 月至 3 月期間所創造的就業機會為 10 年來最大增長，但根據 Mexico Cómo Vamos 統計，此數字為 2014 年以來最低。